\section{Haiku}
\label{sec:haiku}

A haiku nagy népszerűségnek örvendő versforma, melynek gyökerei a 17. századi Japánhoz nyúlnak vissza, és Macuo Basó nevéhez köthetőek, akit manapság már a haiku legnagyobb mestereként emlegetünk. Elődje, a haikai megnevezésű forma egyféle lázadásnak volt szánva a hagyományos japán műfaj, a waka ellen.\footnote{VIHAR, Judit:  A Japán irodalom rövid története, Nemzeti Tankönyvkiadó, 1994. 60.} Etimológiailag a haiku szó is japán kandzsik összetétele. A hai (még a haikaiból) mulatságost, a ku (hokku) pedig verset jelent. \footnote{\url{https://www.britannica.com/art/haiku}} 

Nem csak versforma, hanem egy meditatív, természet ihlette műfaj is egyben, melynek eredetileg elengedhetetlen eleme volt az úgynevezett kigó, azaz évszakszó. \footnote{\url{http://www.napkut.hu/naput_2011/2011_02/046.htm}}Hagyományosan a haiku utolsó sora, a lezárás kivirágzik, következtetése az első kettőnek, mely akár épít rájuk, akár lerombolja az addigi képeket. Nem csak tartalmilag, hanem formailag is kötött, ugyanis kizárólag 17 szótagot tartalmazhat, ezeket sem akárhogy elosztva: 5 szótag az első és utolsó sor valamint 7 a középső.\footnote{VIHAR 1994:62.} \cite{vihar}

Bár Japánból ered, világszerte nagyon elterjedt, a beatnemzedék irodalmi körének egyik legismertebb alakja, Jack Kerouac is érdeklődött a műfaj iránt és Book Of Haikus címen jelent meg haikukat tartalmazó kötete. A magyar irodalomban a versforma hallatán a legtöbben valószínűleg Fodor Ákosra gondolnak, azonban Kosztolányi és Tandori Dezső is foglalkozott a haiku művészetével. 

Az eleinte nagyon is kötött, szigorú szabályokra épülő haiku műfaja ma már kibővült a nem hagyományos, kötetlenebb, szabadabb formával, mely akár meditatív jellegétől, akár attól lesz haiku, hogy sűrítve ragadja meg a pillanatnyiságot, ezáltal valami furcsa nosztalgiát váltva ki az olvasóból, mivel egy kicsit az élet mulandóságára enged asszociálni, arra, hogy ha van is szép a világban, csak nagyon rövid ideig tart. Az élet apró örömeit és bánatait tartalmazza, olykor párhuzamot vonva a természettel. \footnote{\url{http://elteonline.hu/tudomany/2018/10/19/a-tejben-rejlo-tartalom-simon-marton-polaroidok/#_ftn5}}  

A kötött és kötetlen haiku összehasonlításául konkrét példákat vizsgáljunk Macuo Basótól napjainkig. Az alábbi versek megtalálhatóak a \url{https://terebess.hu/haiku/} oldalon.  
\\
\\ % EZT ITT MEG KI FOGOM TOLTENI SZOVEGGEL, CSAK NEM AKARTAM, HOGY LEGYEN OLYAN OLDAL, AMIN EGY MONDAT VAN.
\\
\\
\\
\\
\renewcommand{\labelenumii}{\Roman{enumii}}
\begin{enumerate}
    \item Macuo Basó haikui Kosztolányi Dezső fordításában \\
    \begin{center}
    Uton \\
    Kietlen, elhagyott vidék.\\
    És itt, hol a madár se jár,\\
    bealkonyul az őszi ég.\\
    \hfill
    
    Emlékezés\\
    Mikor virágos minden ut\\
    s fehérek a cseresznyefák,\\
    minden, mi volt, eszembe jut.\\
    \end{center}
    A japán bölcs költészetében szamurájok higgadtsága itatja át a tájat. Mindkét versben jelen vannak a természeti képek. Legyen ez madár vagy cseresznyefa, a vers teremtésének kezdetét ábrázolják, melyekre ráépülnek a meditatív, filozofikus elemek és elindítják a gondolkodás folyamatát. Az elsőben az “őszi ég” nyíltan leplezi le az évszakot, míg a másodikban a fehér cseresznyefákból lehet következtetni a tavaszra.
    
    \item Jack Kerouac haikui Terebess Gábor fordításában \\
    \begin{center}
    
    Ablakok zörögnek \\ 
    a szélben \\ 
    Pocsék szerető vagyok \\ 
    \hfill
    
    A hold \\
    egy \\
    Vak citrom \\
    \hfill
    
    Végy egy pohár vizet \\
    az óceánból \\
    És én benne vagyok \\
    \end{center}
    
    Az én előtérbe kerül, nagyon őszinte és személyes tapasztalásokat oszt meg. Hétköznapiasabb a hangnem, elbagatellizálja az életet. Egyszerűbb, letisztult képek, nincsen benne pátosz.  A hold nem más, mint egy vak citrom és a lírai én is csak egy rossz szerető. 

    \item Fodor Ákos haikui \\
    \begin{center}
        
    AXIÓMA \\
    a szeretésen \\
    kívül minden emberi: \\
    tett: romépítés \\
    \hfill
    
    KIMITTUD \\
    Van, ki gyorsan fut. \\
    Van, ki gyorsan olvas, ír. \\
    Én gyorsan érzek. \\
    \hfill
    \end{center}

    Fodor Ákos a magyar haiku mestere, nagyon szépen játszik szavakkal és formákkal egyaránt. Nincs jelen sem évszak sem természeti kép, inkább az ember kerül központba és a körülötte levő többi ember. A szerző a hagyományos formát viszont legtöbbször tiszteletben tartja.   

    \item Simon Márton haikui
    \begin{center}
    
    Csepp: egy tökéletesen \\
    pontatlan mértékegység. \\
    \hfill
    
    Interjú. Csend. \\
    - Mit mentene ki egy égő házból? \\
    - A lángokat. \\
    \hfill
    
    Ez mind múlékony. \\
    Legalább hasonlít rám. \\
    \hfill
    \end{center}
    
    Ezek a versek a szerző Polaroidok című kötetében jelentek meg, mely egyszavas haikut is tartalmaz (Tej). A formára nem kerül hangsúly, legalábbis a hagyományos 5-7-5-re semmiképpen. De annál inkább tudnak természetesnek hatni és éreztetni. Az olvasó akarva-akaratlanul otthon érzi magát ezekben a szövegekben. 
\end{enumerate}

Fodor Ákos előszava Macuo Basó haikuihoz érezteti a műfaj lényegét, azt, hogyan képes csupán néhány sor hangulatot, teret teremteni:
“A haiku kettőt tesz költővé, amint a szerelem kettőt, szeretővé.
Leírója nem sámán, nem szónok, nem sebész; elolvasója nem alávetett, nem elszenvedő, nem tétlen. Találkozva e fókuszban, oldva oldódhatnak, gyógyulva gyógyíthatnak s válnak, míg vállalják, valami Harmadikká.
Aszketikus forma, próteuszi műfaj, eleven mentalitás; időt, teret inkább teremt, mint fogyaszt.
Boldogok, akik - ha egyetlen haiku pontjában is - találkozhatnak és megérinthetik egymást. “ \footnote{\url{https://mek.oszk.hu/03800/03832/03832.htm}}